%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[td_matrices_2017.tex]{subfiles}
\nosolout=0
\begin{document}

\setcounter{section}{2}
%\input{pagedegarde}
\setcounter{Exercices}{23}
\section{Réduction de Gauss-Jordan}

\subsection{Matrice inversible}
\label{sec:matrice-inversible}
\begin{exercice}

  Soient $A$ et $B$ deux matrices carrées $n\times n$ telles que
  $A\cdot B=A+I_n$.
  Montrer que $A$ est inversible et déterminer son inverse (en
  fonction de $B$).

  \begin{sol}
    \begin{equation*}
      A\cdot B=A+I_n \Leftrightarrow A\cdot (B-I_n)=I_n
    \end{equation*}

    Donc $A$ est inversible à gauche, donc tout simplement inversible
    et $A^{-1}=(B-I_n)$.
  \end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}
  Soit $A=
\left( \begin{array}{ccc} 0 & 1 & 1\\ 
         1 &0 & 1 \\ 1 & 1 & 0 \end{array} \right).$

     \begin{enumerate}
     \item Calculer $A^{2}$ et vérifier que $A^{2}=A+2I_3,$ o\`u $I_3$
       est la matrice identité $3\times 3$.
     \item  En déduire que $A$ est
       inversible et calculer son inverse.
     \end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
      A^2=\left( \begin{array}{ccc} 2 & 1 & 1\\ 
         1 &2 & 1 \\ 1 & 1 & 2 \end{array} \right)=A+2I_3
    \end{equation*}
  \item 
    Ainsi $A\cdot \frac{1}{2}(A-I_3)=I_3$, $A$ est inversible et $A^{-1}= \frac{1}{2}(A-I_3)=
    \begin{pmatrix}
      -\frac{1}{2}&\frac{1}{2}&\frac{1}{2}\\   \frac{1}{2}&-\frac{1}{2}&\frac{1}{2}\\   \frac{1}{2}&-\frac{1}{2}&\frac{1}{2}\\
    \end{pmatrix}$

  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}
  Montrer qu'une matrice triangulaire supérieure est inversible si et
  seulement si ses coefficients diagonaux sont tous non nuls.
  \begin{sol}
    Si $A$ est inversible alors $A^{-1}\cdot A=I$, donc $A$ est ligne
    équivalente à $I_n$ qui possède $n$ pivots. Supposons que $A$ possède un élément nul sur
    sa diagonale. Donc $A$ est échelonnée, on peut réduire la matrice
    à l'aide d'opérations élémentaires sur les lignes. Donc $A$ est
    ligne équivalente à une matrice échelonnée réduite qui possède au
    plus $n-1$ pivots. Cela nous amène à une contradiction car $A$ est
    ligne équivalente à une matrice échelonnée réduite unique.

    Réciproquement. Soit $A$ une matrice triangulaire supérieure. Si
    tous les termes diagonaux sont non nuls, la matrice est échelonnée
    et possède $n$ pivots alors on peut
    échelonnée et réduire la matrice à l'aide d'opérations
    élémentaires  sur les lignes ($L_i\leftarrow \frac{1}{a_i}L_i$,
    puis $L_j\leftarrow L_j-a_{ji}L_i$ pour $j>i$). La matrice équivalente sera l'identité.

    Donc il existe une matrice inversible $P$ telle que $P\cdot
    A=I_n$, la matrice $A$ est inversible.
      \end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}
  Soit $A$ une matrice carrée d'ordre $n$ ; on suppose que $A^{2}$ est
une combinaison linéaire de $A$ et $I_{n}$ : $A^{2}=\alpha A+\beta I_{n}.$
\begin{enumerate}
\item Montrer que $A^{n}$ est également une combinaison linéaire de 
$A$ et $I_{n}$ pour tout $n\in \N^{\ast }.$\\
\item Montrer que si $\beta $ est non nul, alors $A$ est inversible et que $
A^{-1}$ est encore combinaison linéaire de $A$ et $I_{n}.$\\
\item
  \begin{enumerate}
  \item \textbf{Application 1}: soit $A=J_{n}-I_{n},$ o\`{u} $J_{n}$ est la
    matrice dont tous les coefficients valent 1, avec $n\geq 1$. Montrer
    que $ A^{2}=\left( n-2\right) A+\left( n-1\right) I_{n}$ ; en
    déduire que $A$
    est inversible, et déterminer son inverse.\\
  \item \textbf{Application 2}: Montrer que si $n=2$, $A^{2}$ est toujours une
    combinaison linéaire de $A$ et $I_{2},$ et retrouver la
    formule donnant $ A^{-1}$ en utilisant 2.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item Procédons par récurrence.
    \begin{equation*}
      A^{n+1}=A\cdot A^n=A\cdot(\alpha_n A+\beta_n
      I)=\alpha_nA^2+\beta_n A=\alpha_n(\alpha A+\beta I)+\beta_n
      A=(\alpha_n\alpha +\beta_n) A+\alpha_n\beta I
    \end{equation*}

    Au passage
    \begin{equation*}
      \sys{\alpha_{n+1}=\alpha_n\alpha +\beta_n}{\beta_{n+1}=\alpha_n\beta}
    \end{equation*}
 avec $\alpha_1=1$ et $\beta_1=1$.
\item Supposons que $\beta\neq 0$. Dans ce cas:

  \begin{equation*}
    A\cdot (A-\alpha I)=\beta I\Leftrightarrow  A\cdot \frac{1}{\beta}(A-\alpha I)=I
  \end{equation*}

  La matrice $A$ est donc inversible et
  $A^{-1}=\frac{1}{\beta}(A-\alpha I)$
\item
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
      {\begin{pmatrix}
        0&1&1&\cdots&1\\
        1&0&1&\cdots &1\\
        \vdots&&\ddots&&\vdots\\
        1&1&\cdots&0&1\\
        1&1&\cdots&1&0
      \end{pmatrix}}^2=
    \begin{pmatrix}
      n-1&n-2&n-2&\cdots&n-2\\
        n-2&n-1&n-2&\cdots &n-2\\
        \vdots&&\ddots&&\vdots\\
        n-2&n-2&\cdots&n-1&n-2\\
        n-2&n-2&\cdots&n-2&n-1
    \end{pmatrix}=(n-2)A+(n-1)I
    \end{equation*}
Comme $n-1\neq 0$, $A$ est inversible et  $A^{-1}=\frac{1}{n-1}(A-(n-2)I)$
  \end{enumerate}

  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Déterminer l'inverse de la matrice
  \begin{equation*}
    \begin{pmatrix}
      1&0&2\\
      2&-1&3\\
      4&1&8
    \end{pmatrix}
  \end{equation*}

  \begin{sol}
    \begin{equation*}
      A^{-1}=\left(\begin{array}{ccc}
-11 & 2 & 2 \\
-4 & 0 & 1 \\
6 & -1 & -1
\end{array}\right) 
\end{equation*}

\begin{remarque}
  Il peut-être intéressant de vérifier à l'aide d'un logiciel. Par
  exemple avec \href{http://www.xcasenligne.fr/giac_online/demoGiacPhp.php}{Xcas}.
  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{images/xcas_1}
  \end{center}
\end{remarque}
  \end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}
  On considère la matrice $P=\left( 
\begin{array}{ccc}
1 & 2 & 0 \\ 
3 & -1 & 1 \\ 
0 & 1 & 2%
\end{array}%
\right) $.
\begin{enumerate}
\item Calculer $P^{2}$, $P^{3}$ puis $P^{3}-2P^{2}-8P$.

\item En déduire que la matrice $P$ est inversible et déterminer $P^{-1}$.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
      P^2=\left(\begin{array}{ccc}
7 & 0 & 2 \\
0 & 8 & 1 \\
3 & 1 & 5
\end{array}\right) \quad P^3=\left(\begin{array}{ccc}
7 & 16 & 4 \\
24 & -7 & 10 \\
6 & 10 & 11
\end{array}\right) \quad P^{3}-2P^{2}-8P=\left(\begin{array}{ccc}
-15 & 0 & 0 \\
0 & -15 & 0 \\
0 & 0 & -15
\end{array}\right) 
    \end{equation*}
  \item D'après la question précédente $P^{3}-2P^{2}-8P=-15I_3$. Ainsi
    $P\cdot \frac{-1}{15}(P^2-2P-8I_3)=I_3$ et la matrice $P$ est
    inversible.

    \begin{equation*}
      P^{-1}=\frac{-1}{15}(P^2-2P-8I_3)=\frac{1}{15}\left(\begin{array}{ccc}
3 & 4 & -2 \\
6 & -2 & 1 \\
-3 & 1 & 7
\end{array}\right) 
    \end{equation*}
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  
On considère la matrice $A\in \mathcal{M}_{n}(\mathbb{R)}$ de la forme $A=I_{n}-N$ où $N$ est une matrice nilpotente

 d'ordre $p$, c'est à dire une matrice pour laquelle les puissances sont nulles à partir
du rang $p+1$.

\begin{enumerate}
\item Démontrer que $A$ est inversible et que : $%
A^{-1}=I_{n}+N+N^{2}+...+N^{p}$.

\item Appliquer le résultat précédent à la matrice : $%
A=\left( 
\begin{array}{ccc}
1 & 1 & 1 \\ 
0 & 1 & 1 \\ 
0 & 0 & 1%
\end{array}%
\right) $. Calculer alors $A^{-1}$.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item Il suffit de vérifier que $I_{n}+N+N^{2}+...+N^{p}$ est bien
    l'inverse de $A$.
    \begin{equation*}
      (I_{n}-N)\cdot (I_{n}+N+N^{2}+...+N^{p})=I_{n}-N^{p+1}=I_{n}
    \end{equation*}
  

\item $A=I_3+
  \begin{pmatrix}
    0&1&1\\0&0&1\\0&0&0\\
  \end{pmatrix}$


  \begin{equation*}
    N=\begin{pmatrix}
    0&-1&-1\\0&0&-1\\0&0&0\\
  \end{pmatrix}\quad N^2=\begin{pmatrix}
    0&0&1\\0&0&0\\0&0&0\\
  \end{pmatrix}\quad N^3=O_3
\end{equation*}

\begin{equation*}
  A^{-1}=I_3+\begin{pmatrix}
    0&-1&-1\\0&0&-1\\0&0&0\\
  \end{pmatrix}+\begin{pmatrix}
    0&0&1\\0&0&0\\0&0&0\\
  \end{pmatrix}=
  \begin{pmatrix}
    1&-1&0\\0&1&-1\\0&0&1
  \end{pmatrix}
\end{equation*}
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}
\subsection{Calcul du rang d'une matrice}
\label{sec:calcul-du-rang}



\label{sec:matrice-equivalente}
\begin{exercice}
  Trouver le rang des matrices suivantes:
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
      A=   \begin{pmatrix}
        1&3&1&-2&-3\\
        1&4&3&-1&-4\\
        2&3&-4&-7&-3\\
        3&8&1&-7&-8
      \end{pmatrix}
    \end{equation*}
  \item
    \begin{equation*}
      B=\begin{pmatrix}
        1&2&-3\\
        2&1&0\\
        -2&-1&3\\
        -1&4&-2
      \end{pmatrix}
    \end{equation*}
  \item
    \begin{equation*}
      C=\begin{pmatrix}
        1&3\\
        0&-2\\
        5&-1\\
        -2&3
      \end{pmatrix}
    \end{equation*}

  \end{enumerate}
  \begin{sol}
    % schaum's page 111

    \begin{remarque}
      Pour les matrices $B$ et $C$, il est plus simple de transposer les
      matrices et de travailler sur les lignes, en sachant que
      $\rg(\transp{B})=\rg(B)$.
    \end{remarque}

\begin{remarque}
  Il peut-être intéressant de vérifier à l'aide d'un logiciel. Par
  exemple avec \href{http://www.xcasenligne.fr/giac_online/demoGiacPhp.php}{Xcas}.
  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{images/xcas_2}
  \end{center}
\end{remarque}
    

    
    \begin{enumerate}
    \item $\rg(A)=2$
    \item $\rg(B)=3$
    \item $\rg(C)=2$
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Donner la forme échelonnée réduite de la matrice
  suivante. Quel est son rang?

  \begin{equation*}
    \begin{pmatrix}
      2&6&1&5&-1\\2&6&2&6&1\\1&3&0&2&1\\
    \end{pmatrix}
  \end{equation*}

  \begin{sol}
    La matrice est ligne-équivalente à
    \begin{equation*}
      \left(\begin{array}{ccccc}
1 & 3 & 0 & 2 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{array}\right) 
    \end{equation*}

    Donc son rang vaut 3.



    
  \end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  
  On considère la matrice suivante:
  \begin{eqnarray*}
    M=\left(\begin{array}{cccc}
1 & 3 & 4 & 2  \\
7 & 2 & 4 & 8  \\
0 & 0 & 0 & 0  \\
-2 & 2 & 5 & 9
\end{array}\right) 
  \end{eqnarray*}

  Répondre sans calcul à la question suivante: <<Parmi les matrices suivantes laquelle est susceptible d'être la
  matrice échelonnée réduite ligne-équivalente à $M$?>>. \textbf{Justifier succinctement}.

  \begin{equation*}
   A=\left(\begin{array}{cccc}
1 & 0 & 0 & 16 \\
0 & 1 & 0 & 22  \\
0 & 0 & 1 & 199 \\
0 & 0 & 0 & 0 
\end{array}\right) \quad B= \left(\begin{array}{cccc}
1 & 0 & 2 & 16  \\
0 & 1 & 0 & 22  \\
0 & 0 & 1 & 199 \\
0 & 0 & 0 & 0 
\end{array}\right)\quad  C= \left(\begin{array}{cccc}
1 & 0 & 0 & 16  \\
0 & 2 & 0 & 22  \\
0 & 0 & 1 & 199 \\
0 & 0 & 0 & 0 
\end{array}\right) \quad D= \left(\begin{array}{cccc}
1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{array}\right) 
\end{equation*}

\begin{sol}
  Remarquons tout d'abord que la matrice $M$ possède une ligne de 0,
  donc son rang est au plus 3. On peut donc exclure la matrice $D$. La
  matrice $C$ a un pivot différent de 1, donc la matrice $C$ n'est pas
  échelonnée-réduite. La matrice $B$ a trois pivots égaux à 1, mais
  dans la troisième colonne, il y a un coefficient non nul au dessus
  du pivot, donc  la matrice $B$ n'est pas
  échelonnée-réduite.

  Seule la matrice $A$ est potentiellement la matrice  échelonnée réduite ligne-équivalente à $M$.
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Donner la matrice échelonnée réduite équivalente à la matrice suivante en déduire
  le rang de cette matrice.
  \begin{equation*}
    \left(\begin{array}{cccc}
1 & 1 & 3 & 4 \\
7 & 7 & 2 & 4 \\
4 & 4 & 2 & 1 \\
-2 & -2 & 2 & 5
\end{array}\right) 
\end{equation*}

\begin{sol}
  La matrice est ligne équivalente à

  \begin{equation*}
    \left(\begin{array}{cccc}
1 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 0
\end{array}\right) 
\end{equation*}

Donc son rang vaut 3.
\end{sol}
\end{exercice}

\end{document}